\documentclass[12pt,oneside,a4paper]{memoir}
%=============== En−Tete ===============
%−−− Insertion de paquetages (optionnel) −−−
\usepackage[french]{babel} % pour dire que le texte est en fran¸cais
\usepackage{a4} % pour la taille
\usepackage[T1]{fontenc} % pour les font postscript
\usepackage[cyr]{aeguill} % Police vectorielle TrueType, guillemets fran¸cais
\usepackage{epsfig} % pour g´erer les images
\usepackage{amsmath, amsthm} % tr`es bon mode math´ematique
\usepackage{amsfonts,amssymb}% permet la definition des ensembles
\usepackage{float} % pour le placement des figure
\usepackage{url} % pour une gestion efficace des url
\usepackage{graphicx}
\usepackage[document]{ragged2e}

\graphicspath{ {./} }
\bibliographystyle{plain} % Style bibliographique
\def\R{\mbox{I\hspace{-.15em}R}}
\def\Z{\mbox{Z\hspace{-.3em}Z}}
%−−− Pour le titre −−−

%=============== Corps ===============
\begin{document}


\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}} % Defines a new command for the horizontal lines, change thickness here

\center % Center everything on the page
 
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	HEADING SECTIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\textsc{\LARGE Universit\'{e} Paris Diderot}\\[1.5cm] % Name of your university/college
\textsc{\Large Maths-info}\\[0.5cm] % Major heading such as course name

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\HRule \\[0.4cm]
{ \huge \bfseries RSA et la factorisation d'entiers }\\[0.4cm]  % Title of your document
\HRule \\[1.5cm]
 
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	AUTHOR SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushleft} \large
\emph{Authors:}\\
Anastasios  \textsc{DOUMOULAKIS}, Edward\\  \textsc{GUYOT}% Your name
\end{flushleft}
\end{minipage}
~
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushright} \large
\emph{Supervisor:} \\
J-F \textsc{Mestre} % Supervisor's Name
\end{flushright}
\end{minipage}\\[4cm]

% If you don't want a supervisor, uncomment the two lines below and remove the section above
%\Large \emph{Author:}\\
%John \textsc{Smith}\\[3cm] % Your name

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	DATE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

{\large \today}\\[3cm] % Date, change the \today to a set date if you want to be precise

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	LOGO SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

%\includegraphics{Logo}\\[1cm] % Include a department/university logo - this will require the graphicx package
 
%----------------------------------------------------------------------------------------

\vfill % Fill the rest of the page with whitespace

\begin{flushleft}
\newpage
\tableofcontents % ´ecrit la table des mati`eres
\chapter*{Introduction}
Depuis l'invention d'internet dans les ann\'{e}es 60 puis sa g\'{e}n\'{e}ralisation et l'explosion de la bulle internet dans les ann\'{e}es 2000, chaque ann\'{e}e qui passe est accompagn\'{e}e d'une augmentation du nombre d'ordinateurs connect\'{e}s au r\'{e}seau. Avec cet augmentation du nombre d'ordinateurs vient \'{e}galement une explosion du traffic qui r\'{e}sulte des communication entre toutes ces machines. Le besoin d'un syst\`{e}me qui permettant de communiquer de facon securis\'{e}e et emp\^{e}chant une personne ext\'{e}rieur d'acc\'{e}der au contenu de la communication devient alors primordial. Les syst\`{e}mes de cryptage utilisant un syst\`{e}me de cl\'{e} sont particuli\`{e}rement r\'{e}pandus et parmis eux beaucoup utilisent l'algorithme de cryptographie RSA.\\
RSA est un syst\`{e}me de cryptage asym\'{e}trique, il utilise une paire de cl\'{e}s (publique et priv\'{e}e) pour chiffrer et d\'{e}chiffrer un message. Pour d\'{e}terminer ces cl\'{e}s on utilise deux nombres premiers pour lesquels on calcul leur produit not\'{e} $n$. On peut d\'{e}terminer un exposant de chiffrement $e$ contenu dans la cl\'{e}s publique et un exposent de d\'{e}chiffrement $d$ contenus dans la cl\'{e}s priv\'{e}e. On chiffre alors les messages en les mettant \`{a} l'exposant $e$ modulo $n$ et on les d\'{e}chiffre en mettant le message chiffr\'{e} puissance $d$ modulo $n$, ainsi on obtient pour $m$ un message \`{a} transmettre :  $x = m^{e}$ $mod\ p$ le message chiffr\'{e} puis on peut r\'{e}cupr\'{e}rer le message car $m = x^{d}$ $mod\ n$.\\
La s\'{e}curit\'{e} offerte par RSA vient du fait qu'il n'\'{e}xiste pas de m\'{e}thode efficace pour retrouver la d\'{e}composition en facteurs premiers d'un nombre $n$. Dans ce m\'{e}moire nous allons donc nous pencher sur la question suivante \emph{Quels sont certains des algorithme que l'on peut utiliser pour factoriser un entier en facteurs premiers ?}\\
Par la suite nous \'{e}tudiront donc trois algorithmes diff\'{e}rents pour determiner les facteurs premiers d'un nombre. Le premier sera l'algorithme de factorisation na\"{i}ve, puis le rho de Pollard et enfin le crible quadratique.

\let\cleardoublepage\clearpage
\chapter{Algorithme Na\"{i}f}

Au cause de la construction du syst\`{e}me de chiffrement RSA expliqu\'{e}e pr\'{e}c\'{e}\-dement, on se retrouve ainsi confront\'{e} au probl\`{e}me suivant : \emph{Comment d\'{e}composer un grand nombre entier en facteurs premiers en un temps raisonable ?}

\vspace{5mm} %5mm vertical space

Avant d'explorer des m\'{e}thodes plus compliqu\'{e}es on peut se poser la question de l'efficacit\'{e} de la m\'{e}thode na\"{i}ve. Ainsi on peut obtenir une base qui va nous permettre de comparer la preformance relative d'autres m\'{e}thodes plus avanc\'{e}es par rapport \`{a} la m\'{e}thode na\"{i}ve. Tout au long de cette partie nous allons travailler sur des entier du type `RSA' c'est-\`{a}-dire un produit de deux nombres premiers de longueur similaire. Pour tester la performance de cet algorithme nous allons aussi mettre en place une suite de diff\'{e}rents tests durant lesquels on fera varier les diff\'{e}rents param\`{e}tres de plus la m\^{e}me m\'{e}thode sera appliqu\'{e}e pour tous les autres algorithmes que l'on va \'{e}tudier par la suite.

\section{\'Etude de l'algorithme}

\subsection{Explication}
On commence donc par un nombre entier $N \in \mathbb{N}$ qui est le produit de deux nombres premiers $n_1$ et $n_2$ tel que $N = n_1 \cdot n_2$. Avant le lancement de l'algorithme on connait uniquement $N$ et le but est de trouver au moins un des deux nombres premiers $n_1$ ou $n_2$ (en effet, si l'on a qu'un seul de ces nombres on peut retrouver le deuxi\`{e}me gr\^{a}ce \`{a} la division euclidienne $n_1 = \frac{N}{n_2}$).\\
L'algorithme na\"{i}f est, comme son nom l'indique, le plus simple et consiste simplement \`{a} diviser notre nombre $N$ successivement par tous les nombre impair inferieur \`{a} $\sqrt{N}$. L'algorithme se deroule donc ainsi :
\vspace{5mm} %5mm vertical space
\begin{enumerate}
	\item On initialise notre compteur \`{a} 2 
	\item Tant que le compteur est inf\'{e}rieur \`{a} $\sqrt{N}$
	\begin{enumerate}
		\item On fait une division euclidienne entre $N$ et le compteur, si le reste est \'{e}gal \`{a} $0$ on a obtenu un des facteurs de $N$
		\item On incr\'{e}mente le compteur de 1 si il \'{e}tait \'{e}gal \`{a} $2$ sinon on incr\'{e}mente le compteur de 2
	\end{enumerate}	
	\item Le compteur est sup\'{e}rieur \`{a} $\sqrt{N}$ donc $N$ lui m\^{e}me est premier
\end{enumerate}

\subsection{Complexit\'{e}}
Cet algorithme, dans le pire des cas et pour un nombre $N$ de longueur $n$ en base 2 fera $2^{\frac{n}{2}}$ divisions. Il est possible d'obtenir une optimisation en modifiant l'incr\'{e}mentation du compteur. On peut, avant de lancer l'algorithme, faire une liste de tous les nombres premiers entre 2 et $\sqrt{N}$ puis faire la division euclidienne de tous ces nombres avec $N$. On peut \'{e}galement utiliser certains algorithmes propabilistes pour ne pas avoir \`{a} rassembler une liste au pr\'{e}alable. Si on choisit d'opter pour la version optimis\'{e}e on peut avoir jusqu'\`{a} $\frac{2^{\frac{n}{2}}}{\big(\frac{n}{2}\big)\log2}$ divisions avant de trouver un facteur premier (ceci ne prend pas en compte le temps n\'{e}cessaire pour calculer les nombres premiers que l'on va tester).\\
Il s'agit donc d'un algorithme de complexit\'{e} exponentielle et on peut esp\'{e}rer factoriser des nombres `RSA' d'une longueur autour d'une vingtaine de chiffres en base 10 dans un temps raisonnable.

\section{Test de l'algorithme}

\subsection{Environnement de test et m\'{e}thodologie}
Tous les tests seront effectu\'{e}s sur le m\^{e}me ordinateur contenant un processeur d'Intel, i5-2450M avec 4 coeur et 4 threads \`{a} une fr\'{e}quence de 2,5GHz. \par
\vspace{5mm} %5mm vertical space
Voici comment va se d\'{e}rouler l'\'{e}valuation de l'algorithme. Comme il n'y a pas d'autres facteurs \`{a} modifier que l'entier \`{a} factoriser lui m\^{e}me nous allons simplement mesurer le temps n\'{e}c\'{e}ssaire \`{a} la factorisation d'un entier $N$ de plus en plus grand jusqu'\`{a} ce que le temps de calcul ne soit plus raisonable ($\approx$ 1h c'est-\`{a}-dire 3600 secondes de temps de calculs). On vas ensuite faire les m\^{e}mes factorisations sur l'algorithme optimis\'{e} et si possible prendre des $N$ plus grand si les temps de calculs sont toujours raisonnables.


\subsection{R\'{e}sultats des calculs}
Pour une repr\'{e}sentation plus r\'{e}aliste de l'efficacit\'{e} de cet algorithme nous avons factorisé cinq entiers differents de m\^{e}me longeur decimale. Nous avons \'{e}galement fait attention \`{a} ce que la valeurs de ces entiers soit bien repartie, c'est \`{a} dire que les entiers soit uniformement distribu\'{e}s sur $\mathbb{N}$. Pour chaque entier factoris\'{e} nous recoltons le temps n\'{e}cessaire \`{a} sa factorisation puis une fois les cinq valeurs obtenues on calcule la moyenne de celles \c ci. On r\'{e}applique ce test cinq autres fois pour avoir cinq moyennes puis nous faisont une derniere fois la moyenne de ces valeurs pour obtenir la valeur finale qui apparait dans le graphe. Les r\'{e}sultats d\'{e}taill\'{e}s sont pr\'{e}sents en annexe.\\
Pour les entiers d'une taille sup\'{e}rieur \`{a} 18 chiffres decimaux il n'y a que les moyennes que de trois entiers ceci \`{a} cause du temps d'\'{e}xecution qui devenait trop long. L'axe des Y du graphe pr\'{e}sent\'{e} est logarithmique \`{a} cause de la compl\'{e}xit\'{e} exponentielle de l'algorithme.\\
\hspace*{-1.1 in}
\includegraphics{Graph_naif_eps.eps}
Nous voyons donc que pour les entiers d'une longueurs d\'{e}cimale sup\'{e}rieur \`{a} 20 chiffres l'algorithme non optimis\'{e} en trop lent pour \^{e}tre raisonnablement utilis\'{e}. Quand \`{a} sa version optimis\'{e}e son temps d'\'{e}xecution d\'{e}passe notre limite d'une heure pour un entier de 20 chiffres decimaux. 
L'algorithme optimis\'{e} quand \`{a} lui est en effet plus efficace que la version non optimis\'{e}e mais il ne permet de factoriser que un entier d'une longueur de 22 chiffre decimaux, c'est \`{a} dire uniquement 2 chiffres decimaux sup\'{e}rieur \`{a} l'algorithme non optimis\'{e}. Nous avons donc atteint la limite de l'algorithme na\"{i}f, la suite logique est donc de tester un autre algorithme plus efficace.  Cet algorithme et celui du rho de Pollard que nous allons etudier par la suite.

\chapter{M\'{e}thode du Rho de Pollard}
Dans son article paru en 1975, \emph{A Monte Carlo methode for factorisation}, John M. Pollard propose une autre m\'{e}thode de factorisation bas\'{e}e sur l'algorithme de Floyd de d\'{e}tection de cycles ainsi que sur le paradoxe des anniversaires.
Cette m\'{e}thode est une am\'{e}lioration de l'algorithme Baby-step giant-step de Daniel Shanks.
\section{\'{E}tude de l'algorithme}
\subsection{Explication}
Soit $n \in \R $ tel que $n=pq$ avec p et q premiers et $p<q$. On cherche \`{a} factoriser $n$ .\par

\vspace{5mm} %5mm vertical space

Si on choisi de mani\`{e}re al\'{e}atoire et ind\'{e}pendante des nombres dans $\Z_n$, alors apr\`{e}s au plus $p+1$ tirages on obtient $x_a$ et $x_b$ tels que $x_a=x_b(mod\ p)$.
D'apr\`{e}s le Th\'{e}or\`{e}me des restes Chinois, l'entier $x$ tel que $x \equiv x_a(mod\ p)$et $x \equiv x_b(mod\ q)$ est unique modulo $p*q$.
Donc $x_a \neq x_b(mod\ q)$ et $pgdc(x_a - x_b , n)$ est un facteur non trivial de $n$ avec une probabilit\'{e} de $1 - \frac{1}{q}$.\par

\vspace{5mm} %5mm vertical space

Comme on ne regarde que les collisions $(mod\ p)$, on peut supposer que l'on prend nos valeurs dans $\Z_p$.
Alors, dans ce cas, le paradoxe des anniversaires nous dit que l'esp\'{e}rance de la premiere collision est de l'ordre de $0(\sqrt{p})$.
En effet, soit $s$ l'indice de la premi\`{e}re collision, pour tout $i \geq 1$,
 
\vspace{5mm} %5mm vertical space

$P(s \geq i)=\prod_{k=0}^{i-1}(1 - \frac{k}{p}) \geq e^{−(i −1)2/2p}$

$E(s)=\sum_{i = 0}^{\infty}P(s \geq i) \leq 2+ \sqrt{2p}$

\vspace{5mm} %5mm vertical space
D'o\`{u} $E(s)=O(\sqrt{p})$

De plus, pour \'{e}viter d'avoir \`{a} stocker tous les $x_i$, on utilise l'algorithme de Floyd de d\'{e}tection de cycle qui permet de d\'{e}tecter un cycle en au plus $t+l$ op\'{e}rations, ou $l$ est la longueur du cycle et $t$ l'indexe minimum pour lequel $x_t=x_{t+l}$ en ne stockant que 2 valeurs de la s\'{e}quence.
Pour notre impl\'{e}mentation nous avons utilis\'{e}  la fonction $f( x,a )=x^2+a \pmod{n}$ avec $x \in \Z_n$ comme fonction pseudo-al\'{e}atoire.\par

\vspace{5mm} %5mm vertical space
L'algorithme se d\'{e}roule donc ainsi :
\begin{enumerate}
\item On choisis un entier $x_0 < n$ et on initialise $m=1$ ,$i=1$ et $y_0=x_0$ 
\item tant que $m=1$
\begin{description}
\item[(a)] $x_i \gets f(x_{i-1})$ et $y_i \gets f(f(y_{i-1}))$
\item[(b)] $m=pgcd(x_i - y_i ,n)$
\end{description}
\end{enumerate}

\subsection{Optimisation de l'algorithme}
Il est possible d'optimiser l'algorithme pour qu'il soit plus efficace en m\'{e}moire et en temps en calculant moins de PGCD successifs.\par 
Comme pour la version non optimis\'{e}e on calcule toujours $x_i = f(x_{i-1})$ et $y_i = f(f(y_{i-1}))$ mais on ne calcul plus le $pgcd(x_i - y_i ,n)$ \`{a} chaque \'{e}tape. Pour \^{e}tre plus efficace on stocke la valeur $z_i = z_{i-1} \cdot (x_i - y_i) \pmod{n}$ et l'on v\'{e}rifie $pgcd(z_i, n)$ uniquement une fois pour un certain nombre d'it\'{e}rations. Ce nombre est environt \'{e}gal au $\log$ de $n$ ainsi nous avons d\'{e}finit un compteur qui incr\'{e}ment jusqu'\`{a} $\log\ n$ et que une fois atteint cette valeur calcule $pgcd(z_i, n)$ puis le compteur est remit \`{a} 0.\par
Ainsi on calcule beaucoup moins de PGCD, qui est le calcul le plus lourd dans cet algorithme. On gagne ainsi 20\% de performance par rapport \`{a} la version non optimis\'{e}e 


\subsection{Complexit\'{e}}
En partant du principe que la fonction f que l'on utilise se comporte comme une s\'{e}quence al\'{e}atoire, pour un $x_0$ choisi de mani\`{e}re uniform\'{e}ment al\'{e}atoire dans l'ensemble $\{ 0,...,p-1\}$, l'algorithme du Rho de Pollard renvois le plus petit facteur premier $p$ d'un entier $n$ en $O(p^{1/2})$ op\'{e}rations.
On peut donc esp\'{e}rer factoriser des nombres d'une longueur de 38 chiffres en un temps raisonnable pour un entier d\'{e}cimal .

\section{Test de l'algorithme}
\subsection{Environnement de test et m\'{e}thodologie}
Contrairement \`{a} l'algorithme na\"{i}f il y a un param\`{e}tre en plus \`{a} prendre en compte, ce parametre est l'entier $a$ qui est le deuxi\`{e}me argument de la fonction $f(x,a) = x^{2} + a$. La fonction $f(x,a)$ se comportant comme une s\'{e}quence al\'{e}atoire, il nous faut un moyen de v\'{e}rifier que le temps d'\'{e}xecution n'a pas \'{e}t\'{e} affect\'{e} par une propri\'{e}t\'{e} particuli\`{e}re de l'entier que l'on veut factoriser. Un moyen de faire cela est de retenir le nombre d'it\'{e}rations effectu\'{e}es une fois l'ex\'{e}cution termin\'{e}e, puis de diviser ce nombre par la racine du facteur premier d\'{e}couvert par l'algorithme, nous appelerons ce nombre $r = \frac{nombre\ d'it\'{e}ration}{\sqrt{facteur\ premier\ obtenu}}$. Ainsi si ce rapport est autour de 1 nous savons que le temps de calcul pour factoriser un autre entier de ce type sera similaire. Si la valeur de $r$ est inf\'{e}rieure \`{a} $0,8$ il faut consid\'{e}rer que le temps de calcul pour un autre entier de ce type sera sup\'{e}rieur. \\
\vspace{5mm} %5mm vertical space
Ainsi les tests que nous allons faire sont les suivants, nous allons commencer la factorisation avec le rho de Pollard l\`{a} o\`{u} l'algorithme na\"{i}f cessait d'\^{e}tre une m\'{e}thode raisonnable , c'est \`{a} dire pour une longeur de 22 chiffres. Ainsi, du moment que le temps d'\'{e}xecution moyen nous le permet nous allons tester pour 5 entiers differents et 5 valeurs differentes de $a$ par entier. Ces valeurs seront $a \in \{1, 3, 8, 11, 14\}$. Comme les temps d'\'{e}xecution seront diff\'{e}rents en fonction du $a$ choisis, nous allons utiliser comme r\'{e}f\'{e}rence le temps pour lequel la valeur $r$ est la plus proche de 1. Puis nous allons faire la moyenne de toutes les valeurs r\'{e}colt\'{e}es pour une certaine taille d'entier et cette moyenne vas constituer  la valeur pr\'{e}sente dans le graphe.

\subsection{R\'{e}sultats des calculs}

Globalement on observe bien une am\'{e}lioration entre 20\% et 50\% de l'algorithme optimis\'{e} par rapport \`{a} version normale. Ceci gr\^{a}ce au fait que beaucoup moins de PGCD sont calcul\'{e}s ce qui montre bien que le calcul du PGCD est une l'op\'{e}ration gourmande en terme de puissance de calcul dans cet algorithme. Cependant m\^{e}me avec l'optimisation il ne parait pas raisonnable de factoriser des nombre d'une longueur sup\'{e}rieure \`{a} 38 chiffres. Mais \'{e}tant donn\'{e} que le temps de calcul peut varier \'{e}norm\'{e}ment pour diff\'{e}rent entiers de la m\^{e}me taille avec un peu de chance on peut esp\'{e}rer factoriser un entier d'une quarantaine de chiffres en choissisant une bonne valeurs de $a$ (ce qui ne peut pas \^{e}tre fait avoir d'avoir ex\'{e}cut\'{e} l'algorithme).
\begingroup
\renewcommand{\cleardoublepage}{}
\renewcommand{\clearpage}{}
\hspace*{-1.6	 in}
\includegraphics{Graph_rho_eps.eps}
Malheureusement \`{a} cause de l'echelle logarithmique choisie nous ne pouvons pas voir la diff\'{e}rence entre la version optimis\'{e}e et non optimis\'{e}e. Pour cette raison voici \'{e}galement le graphe avec une echelle lin\'{e}aire.\nobreak

\hspace*{-1.4 in}
\includegraphics{Graph_rho2_eps.eps} 
\endgroup
\chapter{Algorithme du crible quadratique}
Dans cette derni\`{e}re partie nous allons \'{e}tudier l'algorithme du crible quadratique. Cet algorithme fait partie de la famille des cribles alg\`{e}briques et est le deuxi\`{e}me plus rapide apr\`{e}s le \emph{crible g\'{e}n\'{e}ralis\'{e} sur les corps des nombres} mais il est n\'{e}hanmoins beaucoup plus simple. De plus cet algorithme d\'{e}pend uniquement de la taille de l'entier \`{a} factoriser et n'est pas affect\'{e} pas les propri\'{e}t\'{e}s particuli\`{e}res de cet entier.\par
Cet algorithme a \'{e}t\'{e} mis au point par Carl Porance (1944 - ) en 1981 et est une am\'{e}lioration de la \emph{m\'{e}thode de factorisation de Dixon}. Il s'agit en pratique de l'algorithme de factorisation non sp\'{e}cialis\'{e} le plus rapide apres \emph{l'algorithme de factorisation par crible sur les corps des nombres g\'{e}n\'{e}ralis\'{e}} qui est cependant beaucoup plus compliqu\'{e}.

\section{\'Etude de l'algorithme}

\subsection{Explication}

Comme nous avons fais pour l'algorithme na\"{i}f et pour l'algorithme du rho de Pollard, voici l'explication du fonctionnement de l'algorithme du crible quadratique et de son optimisation possible gr\^{a}ce aux th\'{e}or\`{e}me chinois. Le but est encore une fois de factoriser un entier $N$ en deux facteurs premiers $n_1$ et $n_2$. Comme pour les algorithmes pr\'{e}c\'{e}dents $N$, $n_1$ et $n_2$ appartiennent \`{a} $\mathbb{N}$ et la taille de $n_1$ est identique \`{a} la taille de $n_2$. L'algorithme du crible quadratique se d\'{e}roule en deux phases, la premi\`{e}re est une phase de collecte de donn\'{e}es sur une congruence de carr\'{e}s (qui vas \^{e}tre expliqu\'{e}e plus en details par la suite) et une phase d'\'{e}xploitation des donn\'{e}es qui est une r\'{e}solution de matrice \`{a} co\'{e}ficients binaires.\par

\subsubsection{Objectif de l'algorithme}

Soit notre entier $N$, cet entier peut \^{e}tre \'{e}crit comme diff\'{e}rence de carr\'{e}s : $N = x^2 - y^2$ que l'on peut \'{e}galement \'{e}crire $N = (x - y)(x + y)$. Sous cette forme $(x - y)$ et $(x + y)$ sont des facteurs non triviaux de $N$ (pourvu que ils soit diff\'{e}rents de 1). Il est difficile de trouver $x$ et $y$ en essayant na\"{i}vement des nombres jusqu'\`{a} trouver $N = (x - y)(x + y)$, on cherche donc $x$ et $y$ tels que $x^2 \equiv y^2 \pmod{n}$. Si on consid\`{e}re un entier $p$ premiers qui est un facteur de $N$, il divisera $x - y$ ou $x + y$. Si $p$ divise $x - y$ et $q$ un autre facteur premier de $N$ qui divise $x + y$, alors $pgcd(x - y, N)$ sera divisible par $p$ mais pas par $q$ et sera un facteur non trivial de $N$.\par
La diff\'{e}rence entre le crible quadratique et les autres algorithme de la m\^{e}me famille r\'{e}side dans la fa\c{c}on de chercher pour des congruences de carr\'{e}s. Au lieu de tester tous les entier de 2 \`{a} $n-1$ nous allons faire ce qui est expliqu\'{e} dans la partie sur la premi\`{e}re phase, celle de la collecte des donn\'{e}es.

\subsubsection{Phase de collecte de donn\'{e}es}

Le but est donc de trouver des entier $x$ et $y$ tels que $x^2 \equiv y^2 \pmod{n}$. On commence par choisir un ensemble de nombres premiers, qui vas \^{e}tre appel\'{e} \emph{base de facteur} on appelera cette base $\mathfrak{B}$. Ces facteurs seront des nombres premiers partant de 2 et allant jusqu'\`{a} une borne $B$, tels que $\forall p_i \in \mathfrak{B}$, $N$ soit un r\'{e}sidu quadratique $mod(p_i)$ avec $p_i \in \{ 1, ... , B \}$. Un entier $q$ est un r\'{e}sidu quadratique$\mod(p)$ si il existe $x$ tel que : $x \equiv q \pmod{p}$, donc dans notre cas $\forall p_i \in \mathfrak{B}$, $\exists x$ tel que $x \equiv N \mod{p_i}$. Comme les $p_i$ sont premiers nous utilisons le crit\`{e}re d'Euler pour d\'{e}terminer si $N$ est un residu quadratique pour chaque \'{e}l\'{e}ments de $\mathfrak{B}$.\\ Le crit\`{e}re d'Euler se d\'{e}finit ainsi : 
\begin{enumerate}
	\item si $a$ est un r\'{e}sidu quadratique$\mod{p}$ pour $p$ premier, alors\\
	 $a^\frac{p-1}{2} \equiv 1 \pmod{p}$
	\item sinon $a^\frac{p-1}{2} \equiv -1 \pmod{p}$
\end{enumerate}

\vspace{5mm} %5mm vertical space

Une fois la base $\mathfrak{B}$ obtenue, nous choisissons un entier $m$ tel que $m$ soit proche de $\sqrt{n}$. Nous avons donc pris $m=\lfloor \sqrt{n}\rceil$. Cela nous permet de tester des entiers de la forme $x=m+a$ avec $a$ petit.
On forme donc des congruences des $x$ ainsi obtenu modulo $n$ en remarquant que pour tout entier $a$, on a:\\

$(m+a)^2 \equiv (m^2-n)+a^2+2am\pmod{n}$\\
 Avec $m^2-n$ de l'ordre de $\sqrt{n}$.\\
 
On cherche alors des $a$ tes que $(m^2-n)+a^2+2am$ soit friable dans notre base $\mathfrak{B}$, c'est \`{a} dire que $(m^2-n)+a^2+2am$ soit le produit d'exposant des entiers de $\mathfrak{B}$.
Les entiers test\'{e}s \'{e}tants proche de $\sqrt{n}$, cela a pour consequence  d'augmenter la probabilit\'{e} de trouver une relation de congruence par rapport \`{a} la m\'{e}thode de Dixon qui se contente de tester al\'{e}atoirement tous les entiers compris dans l'ensemble $\{1, ... ,n-1\}$. Pour arriver \`{a} trouver un nombre suffisant de $a$ tel que $f(a)$ soit friable dans notre base il existe plusieurs m\'{e}thodes. La plus simple et celle que l'on vas utiliser est celle des divisions successives, on utilise l'algorithme de factorisation na\"{i}f pour autant de valeurs de $a$ qu'il est n\'{e}cessaire pour avoir une base suffisamment grande. On divise donc $f(a)$ par tous les nombres premiers present dans notre base $\mathfrak{B}$ en r\'{e}cup\'{e}rant les exposant \`{a} pour chaque $p \in \mathfrak{B}$. Les autres m\'{e}thodes plus efficaces sont principalement les m\'{e}thodes par criblage et en utilisant les courbes elliptique. 

\subsubsection{Phase d'exploitation des donn\'{e}es}

Soit $k$ le nombres d'elements de notre base $\mathfrak{B}$. On cherche \`{a} avoir $k+1$ entiers obtenue de la mani\`{e}re d\'{e}crite dans la partie Phase de collection de donn\'{e}es.\\
La decomposition de ces entiers dans la base $\mathfrak{B}$ nous donne une matrice $k+1\times k$ que l'on calcule modulo 2 et dont on prend la transpos\'{e}e.\\
La matrice ainsi obtenue est une matrice $k \times k+1$ que l'on note $M$, dont les vecteurs la composant ne sont pas lin\'{e}airement ind\'{e}pendant. Il existe donc une combinaison lin\'{e}aire de ces vecteurs qui soit \'{e}gal au vecteur nul.
On obtient donc un vecteur $S$ tel que $S*M\equiv 0_k \pmod{2}$. De plus, les produits de $S$ par le vecteur colonne form\'{e} des $p_i$ de $\mathfrak{B}$ et par le vecteur colonne form\'{e} des $p_i^2$, nous donnent respectivement $a$ et $b$ tels que $a$ et $b$ sont des carr\'{e}s et $a\equiv b \pmod{n}$.\\
Nous avons donc bien trouv\'{e} deux entiers $a$ et $b$ tels que $n=a-b$ et donc tels que $n=(\sqrt{a}-\sqrt{b})*(\sqrt{a}+\sqrt{b})$.\\
Afin de r\'{e}soudre la matrice M, il existe plusieurs m\'{e}thodes dont la plus rapide est l'algorithme de Wiedemann qui utilise le fait que la matrice soit modulo $2$ et \'{e}minemment creuse. Nous avons malheureusement pas eu le temps de l'implementer.

\subsection{Optimisation avec les reste chinois}

Comme pour les algorithmes pr\'{e}c\'{e}dents il est possible d'optimiser le crible quadratique pour qu'il soit plus efficace. Pr\'{e}c\'{e}dement pour trouver des $x$ tels que $f(x)$ ait une d\'{e}composition dans la base de nombres premiers, on cherchait `\`{a} l'aveugle' mais on se rend compte que une grande majorit\'{e}e des $f(x)$ contiennent les deux premiers nombres premiers de la base. Ainsi on peut au lieux de parcourir tous les entiers on utiliser le th\'{e}or\`{e}me chinoix pour augmenter ses chances de trouver un entier qui se d\'{e}compose dans la base $\mathfrak{B}$. Cela vas nous obliger \`{a} choisir une base l\'{e}g\`{e}rement plus grande pour compenser le fait que on vas devoir tester plus de $x$ mais au final il y auras quand m\^{e}me un gain en efficacit\'{e}.\par
Ainsi on commence par isoler les deux premiers \'{e}l\'{e}ment de notre base $p_1$ et $p_2$ puis calculer leurs produit $p_{1 \cdot 2}$. On calcule ensuite quatre entiers $i_1, j_1$ et $i_2, j_2$ tels que : \par
$i_{1} ^ {2} \pmod{p_1} = j_{1} ^ {2} \pmod{p_1} = n \pmod{p_1}$ \newline
et \par
$i_{2} ^ {2} \pmod{p_2} = j_{2} ^ {2} \pmod{p_2} = n \pmod{p_2}$ \par

Par la suite on utilise le th\'{e}or\`{e}me du reste chinois pour calculer quatre autres entiers qui vont nous servir pour la recherche de $f(x)$ qui sont d\'{e}composable dans notre base $\mathfrak{B}$. Gr\^{a}ce \`{a} l'implementation de l'algorithme on peut donc obtenir : \par
$c_1 \equiv i_1 \pmod{p_1}$ \hspace{3mm} $c_2 \equiv i_1 \pmod{p_1}$ \hspace{3mm} $c_3 \equiv j_1 \pmod{p_1}$ \hspace{3mm} $c_4 \equiv j_1 \pmod{p_1}$\par
$c_1 \equiv i_2 \pmod{p_2}$ \hspace{3mm} $c_2 \equiv j_2 \pmod{p_2}$ \hspace{3mm} $c_3 \equiv i_2 \pmod{p_2}$ \hspace{3mm} $c_4 \equiv j_2 \pmod{p_2}$\par

Puis lors de notre boucle, nous impl\'{e}mentons la parall\'{e}lisation ainsi on initialise la valeur de $x$ \`{a} $c_1, c_2, c_3$ ou $c_4$ en fonction du thread. Puis \`{a} chaque it\'{e}ration de boucle on incr\'{e}mente par le produit des deux \'{e}l\'{e}ments de la base $p_1 \cdot p_2$.\par
Ainsi on augmente la probabilit\'{e} de trouver un entier $x$ tel que $f(x)$ soit factorisable dans la base $\mathfrak{B}$. On peut esp\'{e}rer certaine am\'{e}lioration du temps d'\'{e}xecution par rapport \`{a} l'algorithme de base. La contrepartie est qu'il vas falloir tester plus d'entiers et donc augmenter la taille de la base.  


\subsection{Complexit\'{e}}

 Une des diff\'{e}rences de cet algorithme par rapport \`{a} \emph{l'algorithme de factorisation par crible sur les corps des nombres g\'{e}n\'{e}ralis\'{e}}, en plus du fait qu'il soit beaucoup plus simple que ce dernier, est que il ne d\'{e}pend uniquement de la taille de l'entier \`{a} factoriser et pas des propri\'{e}t\'{e}s particuli\`{e}res de celui-ci. Le crible quadratique est donc un algortithme non specialis\'{e} et il est \'{e}galement plus rapide que celuis sur les corps des nombres g\'{e}n\'{e}ralis\'{e} mais uniquement pour les nombres d'une longueur de moins de 100 chiffres decimaux.\par
 L'algorithme du crible quadratique est un algorithme sous-exponentiel, on admet que sa compl\'{e}xit\'{e} est de $O(e^{\sqrt{\log{n}\log{\log{n}}}})$. On peut donc \'{e}sp\'{e}rer factoriser des nombres beaucoup plus grand que avec l'algorithme Rho de Pollard qui a une compl\'{e}xit\'{e} exponentielle.	

\section{Test de l'algorithme}

\subsection{Tests et m\'{e}thodologie}
Nous testons donc l'efficacit\'{e} du crible quadratique. Comme param\`{e}tre nous avons la taille du plus grand entier de notre base $\mathfrak{B}$ que l'on notera $b$ si cette valeur est trop petite ou trop grande le temps de calcul sera rallong\'{e}. Ainsi il faut proc\'{e}der en essayant l'algorithme pour cerains $b$ et augmenter ou diminuer sa valeur jusqu'a trouver la taille id\'{e}ale de la base $\mathfrak{B}$. Nous allons donc tester l'algorithme jusqu'\`{a} ce que le temps d'\'{e}xecution ne soit plus raisonnable puis comparer l'algorithme optimis\'{e} avec la version non optimis\'{e}e.  



\subsection{R\'{e}sultats des tests}

\chapter*{Conclusion}

L'utilisation de l'algorithme na\"{i}f afin de trouver la d\'{e}composition d'un entier utilis\'{e} pour l'algorithme RSA, n'est pas r\'{e}aliste; il nous faut en effet $2^{n}$ divisions c'est \`{a} dire une de $2n*2^{n}$ op\'{e}rations pour d\'{e}composer un entier de longueur $2n$ alors que la multiplication de deux entier de longueur $n$ n\'{e}cessite seulement $n^2$ op\'{e}rations (voire $O(n(log\ n) 3$ ) en utilisant FFT). Il deviens alors facile de cr\'{e}er un entier ne pouvant pas \^{e}tre d\'{e}compos\'{e} en un temps raisonnable. 
Il deviens alors n\'{e}cessaire d'utiliser des algorithmes plus avanc\'{e} si l'on veut pouvoir factoriser de plus grands nombres.
Nous avons alors test\'{e} deux algorithmes diff\'{e}rents; le Rho de Pollard et le crible quadratique. Ces algorithmes ayant respectivement une complexit\'{e} exponentielle et sous-exponentielle, le crible quadratique \'{e}tant th\'{e}oriquement le second  plus rapide algorithme actuellement utilis\'{e}, ainsi que le plus rapide pour les chiffres de moins de 100 chiffres en base 10. Bien que plus rapide, ils restent trop lent si l'on veut factoriser les clefs de 2048 bits utilis\'{e} \`{a} l'heure actuelle.\\

Nous ne connaissons cependant pas la r\'{e}elle complexit\'{e} de ce probl\`{e}me bien que l'on conjecture qu'il soit de type $n^{e(n)}$  avec $$\lim_{n\to\infty} e(n) = 0$$

De plus, il existe d\'{e}j\`{a} l'algorithme de Shor qui, en utilisant le calcule quantique, arrive \`{a} factoriser des nombres en un temps $O((log\ N)^3)$. Ceci risquant de rendre l'algorithme RSA obsol\`{e}te lorsque l'utilisation d'ordinateurs quantiques sera plus g\'{e}n\'{e}ralis\'{e}e. 

\chapter*{Annexe}

\section{Sources} 

Paradoxe des anniversaire : http://www.bibmath.net/crypto/index.php?action=affiche\&quoi=chasseur/anniversaire \\

\vspace{3mm} %3mm vertical space

Rho de Pollard :\\
http://www.ams.org/journals/mcom/1978-32-143/S0025-5718-1978-0491431-9/S0025-5718-1978-0491431-9.pdf\\

\vspace{3mm} %3mm vertical space

Rho de Pollard, amelioration optimisation des PGCD : http://www.csh.rit.edu/$\sim$pat/math/quickies/rho/

\vspace{3mm} %3mm vertical space

M\'{e}thodes de parcoure aleatoire pour le rho de Pollard : http://maths-people.anu.edu.au/$\sim$brent/pd/rpb231.pdf

\vspace{3mm} %3mm vertical space

Algorithme de Wiedemann: \\
http://www.lix.polytechnique.fr/$\sim$pilaud/enseignement/agreg/wiedemann/wiedemann.pdf
http://www.ens-lyon.fr/denif/data/algos\_calcul\_formels\_mpri/2007/cours/Wiedemann.pdf

\vspace{3mm} %3mm vertical space

Crible quadratique : \\
http://www.enseignement.polytechnique.fr/profs/informatique/Eric.Goubault/Cours09/qs.pdf \\
http://mathworld.wolfram.com/QuadraticSieve.html\\
http://math.univ-lyon1.fr/$\sim$roblot/resources/ens\_partie\_4.pdf\\
http://perso.ens-lyon.fr/gilles.villard/BIBLIOGRAPHIE/PDF/issac05.pdf\\
http://www.cs.virginia.edu/crab/QFS\_Simple.pdf \\
http://www.math.u-bordeaux1.fr/$\sim$jcouveig/cours/CSI6.pdf

\vspace{3mm} %3mm vertical space

G\'{e}n\'{e}ralement sur la factorisation d'entier : \\
http://lipn.univ-paris13.fr/$\sim$banderier/Facto/\#8 \\
http://www.itpa.lt/$\sim$acus/Knygos/Donald.E.Knuth\%20-\%20The\%20Art\%20of\%20Computer\%20Programming\%20I-III,\%20Concrete\%20Mathematics,\%20The\%20Tex\%20Book/Addison.Wesley.Donald.E.Knuth.\\The.Art.of.Computer.Programming.Volume.2.pdf\\
http://www.usthb.dz/fmath/IMG/pdf/Chapitre\_6.pdf \\

\section{Programme}

Le programme C que nous avons d\'{e}vellop\'{e} et toutes les ressources du projet peuvent \^{e}tre retrouv\'{e}e sous format GIT sur : https://bitbucket.org/scathSTB/prime-factorisation/src\\

Les fichier contenant tous les r\'{e}sulats r\'{e}colt\'{e}s sont les fichiers text de la forme : nom\_de\_l'algorithme\_(non)opt.txt 
\end{flushleft}
\end{document}



